智慧課堂系統: 30秒掃瞄一次 針對閱讀、舉手、書寫、起立、聽講、趴桌子6種行為 再結合面部表情分析

....初中的姐姐於是很無語，震驚於四年級男生的沒見過世面——每個教室都裝著攝像頭，老師只要打開電腦就能看見你在幹嘛，你還敢隨便說笑嗎？

現在，這種攝像頭也已經弱爆了，因為人工智慧來了。據陸媒報導，杭州第十一中學率先啟用了所謂的「智慧課堂行為管理系統」，該系統可實現無感「刷臉」考勤，同時通過攝像頭，還可對課堂上學生的行為進行統計分析，並對異常行為實時反饋。

文章描述道：「智慧課堂行為管理系統」還可對課堂上學生的行為進行統計分析，還有對學生異常行為實時反饋的附加功能。校方負責人介紹，系統每隔30秒會進行一次掃瞄，針對學生們閱讀、舉手、書寫、起立、聽講、趴桌子等6種行為，再結合面部表情是高興、傷心，還是憤怒、反感，分析出學生們在課堂上的狀態。

「所採集的只是學生行為狀態信息，進而轉換成代碼進行分析，而不是課堂錄像，不涉及學生們的隱私。」杭州第十一中學副校長張冠超昨日在接受新京報記者採訪時表示。

看到這句話，我簡直也很無語——都「針對學生們閱讀、舉手、書寫、起立、聽講、趴桌子等6種行為，再結合面部表情是高興、傷心，還是憤怒、反感，分析出學生們在課堂上的狀態」了，這還不涉及隱私？請問校長大人您所認為的隱私究竟是指啥呢？

在中國的校園裡，監控與告密，就是孩子們所遭遇的日常。只不過這次，監控升級了，加入了雲計算、大數據、人工智慧……這是奧威爾老師所沒有遇見到的新形勢。

傳統學校對學生的管理，雖然有網格化管理、層級化管理的精細，但基本上還是靠人力。所謂「交通基本靠走，通訊基本靠吼」。管理學生，一般通過班主任。班主任最重要的任務，就是掌控班級的全局。怎麼掌控呢，無非就是通過鼓勵告密與加強監控。星羅棋布的班幹部，不要以為這是來為學生服務的，而是一個個散落在群體裡的信息員。

我高中時，監控系統還沒有這麼嚴密，沒有攝像頭，更沒有人臉識別。有一次，我被班主任叫去訓話，發現我自修課說的閒話，干的壞事，他全知道，真是全知全能的上帝視角。瞬間我就驚呆了，防線全部崩潰。高中畢業很多年才知道，是我同桌說的，我的同桌就是班主任安插在壞分子心臟邊上的一把尖刀，你待如何？

很多班主任對全班同學，一直就是有罪推定。你乖，不是因為你乖，而是沒有被班主任捉住而已。做過中國的中學生的，一定有這樣的體驗：一堂自修課，老師不在，孩子們鬧得這個歡騰啊，教室裡簡直沸反盈天，可是，突然有一瞬間，全班剎那間安靜下來，安靜地詭異極了——你必然知道，這個時候，班主任已經悄無聲息地出現在後門口了。

為了達到這個效果，以凸顯班主任的威權，班主任都不穿硬底的鞋子，就是為了怕你聽出他的腳步聲。在監控孩子，抓孩子們的現行這件事上，有些班主任，真比狐狸還狡猾，比貓咪還輕盈，比財狼還凶狠……我只是說有些班主任，請不要對號入座。

我想，杭州第十一中學的主事者，在成為主事者之前，恐怕也是當過班主任的吧。總之深諳校園管理之道——核心便在於監控。

在安裝天眼這件事上，他對掌控全局的渴望，令人目瞪口呆。控制型人格總是這樣的，越害怕失控，就越是控制。而事實上，他本人又被上一個層級所控制。他在控制別人的同時，也渴望被控制。說白了，控制型的人格，歸根到底就是一種奴性人格，施虐與受虐的結合體。

而對隱私的漠視，則令人震驚，雖然尊重隱私是一個文明社會的起碼訴求。但學校的管理者顯然不是這樣認為的。或者說，學校的管理者，對隱私的定義，跟社會共識的隱私顯著不同。就像李彥宏老師曾經說的，中國的老百姓對隱私沒那麼在乎，他們樂意用隱私換取便利。但那是李彥宏老師自己不在乎，也許孩子們在乎呢。

我還覺得吧，力推在教室裡裝攝像頭，裝天眼的這部分人，有偷窺欲。你看在人家，而人家看不到你，就好像有一種邪惡的快感。這跟某些住宅密集區，偷窺狂用高倍望遠鏡偷看別人的行徑，有什麼區別？

「老大哥在看著你」，奧威爾老師說。現在，老大哥還可以用大數據、雲計算、人工智慧分析你。無所逃於天地間，你待如何？

我不得不說，用人臉識別技術監控教室的這個事情，是一種邪惡。我們用這種邪惡的手段，又將帶給我們的孩子怎麼樣的教育，培養怎麼樣的未來者，塑造怎麼樣的人格？

唐映紅老師說，學校將學生物化，孩子們就會低自尊以及物化他人，這樣的孩子長大後，高概率冷血、殘酷、工具主義和功利主義。

白宇極老師則想到了邊沁所設計的圓形監獄，這個監獄裡，獄卒可以在任何角度看見罪犯，罪犯的一言一行一舉一動都無所遁形。

唐白兩位老師都GET到了，在監控學生的行為中，顯然並沒有把學生當人，而是將之物化了，甚至當做了罪犯。這樣，這個場域，還能被叫做學校嗎？

不要再說《1984》了。現在的技術手段，已經高出《1984》不知凡幾。就像有人寫《浪潮》的影評，一臉理中客，好像完全不知道在你國，根本就是一浪高過一浪。

但我也不全然悲觀，在《楚門的世界》裡，吉姆凱瑞，後來認識到了真相，於是他勇敢地去追求真愛了。

(文章僅代表作者個人立場和觀點)

唐白兩位老師都GET到了，在監控學生的行為中，顯然並沒有把學生當人，而是將之物化了，甚至當做了罪犯。這樣，這個場域，還能被叫做學校嗎？

This is China

學校是社會縮影
支那本身就係依啲噉嘅地方

厲害了 又贏了
鄰國邊洗要私隱架

超越1984

有用wo d校園欺凌同偷野果D打靶閪斷正晒

1984都冇贏國咁勁，又贏一仗

on9到痴線
邊個賤人諗出黎

將呢套系統用喺職場 例如辦公室嘅話 就真係港畜末日了